<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>[S] 微电子 Micro-Electronics on Zangwei</title>
    <link>https://zhengzangw.com/notes/microelectronics/</link>
    <description>Recent content in [S] 微电子 Micro-Electronics on Zangwei</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <managingEditor>zhengzangw@gmail.com (Zangwei (Alex) Zheng)</managingEditor>
    <webMaster>zhengzangw@gmail.com (Zangwei (Alex) Zheng)</webMaster>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Jan 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://zhengzangw.com/notes/microelectronics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>微电子基础</title>
      <link>https://zhengzangw.com/notes/microelectronics/basic/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>zhengzangw@gmail.com (Zangwei (Alex) Zheng)</author>
      <guid>https://zhengzangw.com/notes/microelectronics/basic/</guid>
      <description>计算机发展历史 电子管时代： 1940s-1950s ENIAC(1946,ABC公司)，电子数字积分计算器。 晶体管时代： 1950s-1960s 晶体管：一种用以代替真空管的电子信号放大元件。 1947年贝尔实验室制造成功了第一个半导体晶体管 1949年贝尔实验室做出了第一个锗PNP型晶体管。 1956年bardeen,Shockley,Brattain获得诺贝尔物理学奖。 TRADIC(1954):世界上第一台全晶体管计算机。 集成电路时代： 1960s- 1958年，Jack Kilby发明了第一块锗集成电路振荡器。（2000诺贝尔物理学奖） 1970年，Intel推出第一个商用 动态随机存储器(DRAM)1103,容量1 Kbits,标志着大规模集成电路(LSI)出现。 1978年，64kbDRAM出现标志这进入了超大规模集成电路时代。 摩尔定律 定义：IC集成度每一年提高一倍，即技术每两年提升一代，1975年修正：进入80年代后，技术每3年提升一代。 技术基础：不断缩小的晶体管尺寸。 集成电路规模 SSI: &amp;lt;102 MSI: 102~103 LSI: 103~105 VLSI: 105~107 ULSI: 107~109 GLSI: &amp;gt;109 微电子学定义 研究在固体（主要是半导体材料）上构成的微小化电路及系统的电子学分支，主要是研究电子或离子在固体材料中的运动规律及其应用，并利用它实现电磁信号和信息处理功能的电子科学。它以实现电路和系统的集成为目的。微电子学中实现的电路和系统又称为集成电路和集成系统，是微小化的；在微电子学中的空间尺寸通常是以微米（μm，1μm=10 − 6m）和纳米（nm，1nm=10 − 9 m）为单位的。
微电子技术是随着集成电路尤其是超大规模集成电路发展起来的技术。主要包括了电路系统设计，器件物理，工艺技术，材料制备，测试和封装的专门的技术，是微电子学中各项工艺技术的总和。
集成电路 通过一系列加工工艺，将晶体管按照一定的电路互连在一块半导体单晶片上并封装在外壳中来执行特定的电路或系统功能的电路 最基本的单位：晶体管 按器件构造模型分类 双极集成电路：由双极晶体管构成，如PNP型、NPN型，优点是速度快，驱动力强，缺点是集成度不高，功耗大 金属-氧化物-半导体(MOS)集成电路：如NMOS,PMOS,CMOS，优点是集成高，功耗小，随着特征尺寸缩小，速度也快 双极-MOS集成电路：综合上面，有上面的优点，但制作工艺复杂 按制作工艺分类 单片集成电路：电路中所有的元器件都集成在同一块半导体基片上的集成电路。 混合集成电路： 薄膜集成电路，厚膜集成电路 应用领域 数字集成电路：处理数字信号的集成电路，即采用二进制方式进行数字计算和逻辑函数运算的集成电路 模拟集成电路：处理模拟信号的集成电路(连续变化的信号)，分线性集成(运算放大器)和非线性集成(振荡器) 数模混合集成电路：如数模转化器 微电子学器件 定义：可以构成集成电路的最小单元 最具代表性器件：场效应晶体管 微电子学核心研究内容之一就是怎么实现更小尺寸的晶体管 特征尺寸缩小带来的优势 集成电路速度更快。 芯片上集成器件数增大。 集成电路功能提高 晶体管成本降低 集成电路产业 IC 设计 (Design House) ARM, 高通，NVIDIA，联发科，华为海思 硅片制造，IC制造 (Foundry) 台积电，格罗方德，联华电子，三星，中芯国际 封装，测试 日月光，安靠，长电科技 集成电路芯片制作过程 硅锭 切成硅片 硅片 晶圆制造 晶圆 硅片测试 芯片 切割 成品 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Electrocircuit</title>
      <link>https://zhengzangw.com/notes/microelectronics/electrocircuit/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>zhengzangw@gmail.com (Zangwei (Alex) Zheng)</author>
      <guid>https://zhengzangw.com/notes/microelectronics/electrocircuit/</guid>
      <description>电路与电路模型 电路：电气器件构成，并具有一定功能
电路模型：一个实际电路可以由多个理想元件的组合来模拟，这样的电路称为电路模型
电路元件：电路中最基本的组成单元
集总参数：当实际电路的大小远小于电路工作时电磁波的波长时，可以把元件作用集总在一起，用一个或有限个 R,L,C 来表示，这样的电路参数就是集总参数 集总参数元件假定：在任何时候流入二端元件的一个端子的电流一定等于从另一端子流出的电流，两个端子之间的电压值为单值量 电流：带电粒子的有序运动形成电流
单位时间通过导体横截面的电荷量称为电流强度简称电流：$\frac{dq}{dt}$ 电流的大小和方向都不随时间改变，称为直流电流 习惯上把正电荷移动的方向规定为电流的方向 电压：电路中任意两点之间的电压等于这两点之间的电位差，等于单位正电荷有 A 点经任意路径到达 B 点时，该电荷获得或失去的能量 $\frac{dw}{dq}$
习惯上把电位下降的方向规定为电压方向 （非）关联参考方向：电流方向和电压方向（不）一致
电功率：$w=\int^{q(t)}_{q(t_0)}udq=\int_0^t u(t)i(t)dt$
当$U，I$为关联参考方向时，$p=ui&amp;gt;0$表示元件吸收功率，若$p=ui&amp;lt;0$则表示元件释放功率 当$U，I$为非关联参考方向时，$p=ui&amp;gt;0$表示元件释放功率，若$p=ui&amp;lt;0$则表示元件吸收功率 电阻：（电导）$S=1/\Omega$
线性电阻：在电压和电流取关联参考方向时，在任何时候它两端的电压和经过它的电流服从欧姆定律 电容：$q=Cu$，单位 $F$ 法拉
库夫特性：$C=\frac{q}{u}$ 电容阻断直流电：$i=C\frac{du}{dt}$ 电容吸收的能量以电场能量的形式储存在元件中，电容是储能元件，不产生能量，无源元件 电感：磁通 $\Phi_L$ （韦伯，Wb），磁通链 $\Psi_L=n\Phi_L$。线性非时变电感元件 $\Phi_L=Li(t)$，$L$ 自感/电感，单位 $H$ 亨利
电磁感应定律 $u=\frac{d\Psi_L}{dt}$ 吸收的能量以磁场能量的形式储存在元件中,所以电感元件是储能元件。不会释放出多于吸收或储存的能量，电感是无源元件 电压源：理想电路元件，端电压与时间相关与外部电路无关。电流大小由外电路决定
电流源：理想电路元件，电流和时间相关与外电路无关，端电压由外电路决定
电压源和电流源作为电源或者输入信号,在电路中起激励作用,在电路中产生的电流和电压就是响应,这类电源被称为独立电源
受控源：受到电路中的电压或电流控制,称为”非独立”电源
基尔霍夫定律
支路: 组成电路的每一个二端元件都是一条支路. 节点: 支路连接的地方称为节点 回路: 由支路构成的闭合路径称为回路 基尔霍夫电流定律(KCL): 在集总电路中,任何时刻,对于任意节点,所有流出节点的支路的电流的代数和为 0,流出节点支路的电流取’+’,流入取’-‘. 这个定律是电荷守恒的体现 电流的连续性：流入一个闭合回路的电流之和等于流出这个回路的电流之和 基尔霍夫电压定律(KVL): 在集总电路中,任何时刻,沿任意一回路所有支路的电压的代数和为 0. 取和时先规定一个方向,电压方向与这个方向相同则取’+’否则取’-‘ 电路分析 等效电路 对电路的一部分进行简化,将简化后的部分代替原来的部分,使得整个电路的电流和电压的相互关系不变,这两部分互为等效电路 电阻的串并联 电压源的串联：电压源的并联只有在电压相等且极性一致的情况下才可以换成一个 电流源的并联：电流源的串联只有在电流值相等且方向相同情况下才可以换成一个 实际电压源和实际电流源模型之间可以相互转化,主要是保证端口处的电压和电流关系不变 输入电阻 对于不含有独立电源的电路,输入电阻为$R_{in}=u_{i}$,即这部分电路端口电压和流入该电路中的电流的比值.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>transistor</title>
      <link>https://zhengzangw.com/notes/microelectronics/transistor/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>zhengzangw@gmail.com (Zangwei (Alex) Zheng)</author>
      <guid>https://zhengzangw.com/notes/microelectronics/transistor/</guid>
      <description>半导体物理基础 半导体材料 导体：$\rho&amp;lt;10^{-4}\Omega\cdot$ cm 绝缘体：$\rho&amp;gt;10^9\Omega\cdot$ cm 半导体导电能力与温度，光照，掺杂浓度相关 典型半导体：硅 Si,锗 Ge,砷化镓 GaAs 半导体共价键结构：一般为四价元素，最外层四个电子被称为价电子，和周围四个原子的价电子分别形成共价键 本征半导体 本征半导体：化学成分纯净的半导体，物理结构呈单晶体形态。纯度到要达到 9 个 9 载流子：可以自由移动的带电粒子 电导率：与材料单位体积中所含的载流子数量相关，载流子浓度越高，电导率越高 本征激发：半导体受到光，热激发时，某些电子可以从外界获得挣脱共价键束缚的能量，从而离开原子成为自由电子，同时再共价键中留下相同数量的空穴 电子空穴对：由热激发而产生的自由电子和空穴对 空穴的移动是依靠相邻共价键中的价电子依次填充空穴来实现的 复合：当自由电子遇到空穴后相互结合形成一个新的共价键 在温度一定时，本征激发和复合会达到动态平衡 本征半导体的缺点：载流子少，导电性差，温度稳定性差 杂志半导体 定义：在本征半导体中掺入某些微量元素作为杂质，可以使半导体的导电性发生显著变化，主要掺入的是三价元素或五价元素 P 型半导体：掺入三价杂质元素(如硼，镓，铟)等 因三价原子和硅原子形成共价键时，缺少一个价电子从而留下一个空穴 多子：空穴 受主杂质：$N_A$ $N_A+n=p$ N 型半导体：掺入五价杂质元素(如磷) 多子：自由电子 $N_D+p=n$ 漂移电流：在电场作用下，载流子在电场中的漂移运动形成的电流 $v_n=-\mu_nE,v_p=\mu_pE$ $\mu$: 载流子偏移率 $I=-vWHnq$ 扩散电流：因浓度差，载流子从高浓度向低浓度扩散而形成的电流 PN 结 在一块本征半导体两侧扩散不同的杂质原子，使得一边为 P 型一边为 N 型，两边多子由于浓度差，向对方扩撒，从而内部的空间电荷区形成一个电场，内电场抑制多子扩散，同时促进少子漂移，最终达到平衡。P，N 型半导体接合面，离子薄层形成的 空间电荷区被称为 PN 结（空间电荷区，耗尽层，势垒区，非线性电阻） 单向导电性 在 PN 结外部加上电压，当 P 区电位高于 N 区电位，称为加上了正向电压，简称为正偏，反之为反向电压，简称反偏 正偏时，外部电压促进多子扩散，从而导致中间空间电荷区变窄，PN 结呈现的状态是低电阻状态，大的正向扩散电流 反偏时，外部电压一直多子扩散，促进少子漂移，从而导致空间电荷区变宽，PN 结呈现的状态是高电压，小的反向漂移电流。在一定温度下，本征激发形成的少子数量一定，此时形成的漂移电流一定，和外部电压无关，称为反向饱和电流 PN 结 $V$-$I$ 特性表达式：$i_D=I_S(e^{\frac{v_D}{V_T}-1})$ 反向击穿 当反向电压达到一定数值时，反向电流突然快速增加的现象 分为电击穿(雪崩击穿，齐纳击穿)此时可逆，热击穿此时不可逆 雪崩击穿：空间电荷区的电子在电场中获得足够的动能撞击其他原子从而产生更多的自由电子-空穴对，新的电子又同样撞击其他原子，如此连锁反应，使得载流子数量雪崩式增加，从而导致电流急剧加大。具有正的温度系数 齐纳击穿：反向电压足够大时，在电场的作用下，价电子之间的共价键被拉断，从而价电子变成自由电子，自由电子在电场的作用下移动到 N 区，空穴移动到 P 区，使得电流急剧增大。常发生在掺杂浓度较高的 PN 结中，具有负的温度系数(温度升高，共价键更容易被破坏) 二极管 二极管：PN 结上加上引线和封装 单向导电性：整流,检波,开关 PN 结压降：温度传感器，参考电压 非线性电流-电压特性：调节电压，限制电压 结构分类 点接触型二极管 面接触型二极管 平面型二极管 硅二极管的死区电压$V_{th}=[0.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
